\defmathtask[year=2016,variant=16,task=22]{oge}\renewcommand{\timestamp}{Mon, 02 Jan 2017}
\Large


Из \( A \) в \( B \) одновременно выехали два автомобилиста. Первый
проехал с постоянной скоростью весь путь. Второй проехал первую
половину пути со скоростью 55~км/ч, а вторую половину пути проехал со
скоростью, на 6~км/ч больше скорости первого, в результате чего прибыл
в \( B \) одновременно с первым автомобилистом. Найдите скорость
первого автомобилиста.
\newcommand{\unsuitable}{\text{ --- не подходит по смыслу задачи}}

\begin{solution}
  Пусть скорость первого автомобилиста \( x \)~км/ч, а расстояние между \( A \)
  и \( B \) равно \( s \)~км. Тогда первый автомобилист проехал весь путь за
  \( \frac{s}{x} \)~часов, а второй за \( \frac{s/2}{55}+\frac{s/2}{x + 6} \) часов.
  По условию, эти величины равны. Составим и решим уравнение.
  \begin{align*}
    \frac{s/2}{55}+\frac{s/2}{x + 6}                & = \frac{s}{x}                          \\
    \frac{s}{110} + \frac{s}{2(x+6)}                & = \frac{s}{x}                          \\
    \frac{1}{110} + \frac{1}{2(x+6)}                & = \frac{1}{x}                          \\
    \frac{x(x+6)}{110x(x+6)} + \frac{55x}{110x(x+6)} & = \frac{110(x+6)}{110x(x+6)}           \\
    x^{2} + 6x + 55x                                & = 110x + 660\qquad x \neq 0, -6        \\
    x^{2} - 49x - 660                               & = 0                                    \\
    D = 49^{2} + 4\cdot660                          & = 2401 + 2640 = 5041 = 71^{2}          \\
    x_{1}                                           & = \frac{49 - 71}{2} = -11\unsuitable{} \\
    x_{2}                                           & = \frac{49 + 71}{2} = 60               \\
  \end{align*}
\end{solution}
\begin{answer}
  \( 60 \)~км/ч.
\end{answer}

% Local Variables:
% time-stamp-start: "\\timestamp}{"
% time-stamp-end: "}"
% time-stamp-format: "%3a, %02d %3b %:y"
% End:
